\-{zh-hans:**敦刻尔克**; zh-hant:**敦克爾克**;
zh-hk:**鄧寇克**，又名**燈卻**;}-（[法语](../Page/法文.md "wikilink")：，；；[德语](../Page/德语.md "wikilink")：Dünkirchen）是[法国](../Page/法国.md "wikilink")[上法兰西大区北部](../Page/上法兰西大区.md "wikilink")[诺尔省的臨海](../Page/诺尔省.md "wikilink")[市镇](../Page/市镇.md "wikilink")，它原属[北部-加来海峡大区](../Page/北部-加来海峡大区.md "wikilink")，十公里之外便是法國與[比利时边境](../Page/比利时.md "wikilink")。敦刻尔克是排在[勒阿弗尔和](../Page/勒阿弗尔.md "wikilink")[马赛之后法国的第三大港口](../Page/马赛.md "wikilink")。\[1\]它也是一个工业城市，主要行业包括钢铁，食品加工，炼油，造船和化工。

1940年的[二战期间](../Page/二战.md "wikilink")，为了避免被德军围歼，英法盟军在这里执行了当时最大规模的撤退行动，史称[敦刻尔克撤退](../Page/敦刻尔克撤退.md "wikilink")。

## 歷史

### 中世紀

敦克爾克位處[英吉利海峽沿岸](../Page/英吉利海峽.md "wikilink")、[斯海尔德河以南](../Page/斯海尔德河.md "wikilink")，本來是條漁村。在十世紀末開始有人在此聚居，其時敦克爾克是法王藩國[弗兰德伯国的屬地](../Page/弗兰德伯国.md "wikilink")。公元960年左右，為此城建造了城牆以抵禦[維京人掠奪](../Page/維京人.md "wikilink")。城市周圍的濕地由附近的[贝尔格教堂的僧侶抽走積水並開墾](../Page/贝尔格_\(诺尔省\).md "wikilink")。"Dunkirk"之名源于[荷蘭語中](../Page/荷蘭語.md "wikilink")“沙丘裏的教堂”。\[2\]對此地下賜了更多正在開發的沼澤地、規劃了貫通敦克爾克到貝爾格的運河的初步設計、又准許本地人開市場。

十三世紀末，敦克爾克統治者、的與法國交戰，但敦克爾克市民卻幫助法王[腓力四世對抗丹皮耶家族](../Page/腓力四世_\(法兰西\).md "wikilink")。丹皮耶家族雖然在1297年的[弗尔内敗北](../Page/弗尔内.md "wikilink")，但是五年后于[金马刺战役中戰勝法國](../Page/金马刺战役.md "wikilink")，取得敦克爾克的實質統治權，然後對此地復仇。不過，該地繼任人賦予了此地以更多的城市權。在再下任弗兰德伯爵[路易一世在位期間的](../Page/路易一世_\(佛蘭德\).md "wikilink")
1323至1328年，爆發了。暴動最終由[腓力六世平定](../Page/腓力六世_\(法蘭西\).md "wikilink")，其後路易一世對此地採取高壓政策管治。

[英法百年戰爭期間](../Page/英法百年戰爭.md "wikilink")，路易一世臣從於法王與英國交戰，他更封鎖海路貿易，招致敦克爾克市民再次暴動。1346年，路易一世在[克雷西会战中陣亡](../Page/克雷西会战.md "wikilink")，其子繼位。他與英國講和，使貿易再度興盛，敦克爾克的港口也爲之擴張。但是[天主教會大分裂當中](../Page/天主教會大分裂.md "wikilink")，教皇[乌尔班六世的英國支持者登陸此地](../Page/乌尔班六世.md "wikilink")，攻陷本城並水灌附近的村落。尽管其後法王[查理六世驅逐了入侵者](../Page/查理六世_\(法兰西\).md "wikilink")，敦克爾克内外都遭到嚴重破壞。

1384年，路易二世逝世，由於他沒有子嗣，弗兰德家族斷絕，敦克爾克由勃艮第伯爵[菲利普二世獲得](../Page/菲利普二世_\(勃艮第\).md "wikilink")。他擴建了本城的防禦工事，並建造了[比利时和法国的钟楼用來計時](../Page/比利时和法国的钟楼.md "wikilink")。由於本城位處要衝，以致招致各國君主覬覦，（自1395年）、（自1435年）、[奧地利](../Page/奧地利.md "wikilink")[大公](../Page/大公.md "wikilink")[馬克西米利安一世](../Page/馬克西米利安一世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")（自1477年）相繼擁有此地。马克西米利安一世在1477年娶[勃艮第的瑪麗爲妻](../Page/勃艮第的瑪麗.md "wikilink")；瑪麗是[瓦卢瓦王朝勃艮第公爵](../Page/瓦卢瓦王朝.md "wikilink")[勇士查理之下的第一繼位人](../Page/勇士查理.md "wikilink")。由於马克西米利安一世是[腓特烈三世之子](../Page/腓特烈三世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")，他取得敦克爾克之後法王[路易十一立即奪走弗兰德地區](../Page/路易十一.md "wikilink")。可是1479年，奧地利在中擊敗法國，而且瑪麗在1482年去世，促使[阿拉斯條約簽訂](../Page/阿拉斯條約.md "wikilink")，马克西米利安一世於是獲得弗兰德地區。由是，此地（包括敦克爾克）便併入[哈布斯堡家族的](../Page/哈布斯堡.md "wikilink")[尼德蘭](../Page/尼德蘭.md "wikilink")，直到1582年[荷兰共和国建立](../Page/荷兰共和国.md "wikilink")，此地歸入[南尼德蘭](../Page/南尼德蘭.md "wikilink")，作爲[西班牙哈布斯堡家族的采邑](../Page/西班牙.md "wikilink")。

### 私掠海盜基地

此後的歷史内，西班牙、荷蘭聯合王國、英國、法國依然在不斷爭奪敦克爾克。[八十年戰爭初期](../Page/八十年戰爭.md "wikilink")，荷蘭起義軍自1577年起掌控著此城。1583年，為西班牙重奪此地，之後此地便成爲馳名的敦克爾克私掠海盜的根據地。這群海盜最終在1646年，由於法軍攻陷此城而失去根據地，但是西軍在六年后的1652年收復失地。1658年，法英聯軍與西班牙在敦克爾克附近交戰（），法英大勝，轉而進攻敦克爾克，爆發，最終城池失守，此地也因爲成爲英法同盟中法國給英國的酬謝而歸入英國統治。\[3\]

1662年，英格兰国王[查理二世以当时](../Page/查理二世_\(英格兰\).md "wikilink")320,000[英镑](../Page/英镑.md "wikilink")\[4\]的价格将敦克爾克卖给法国。\[5\]法國將此地修建成港口堡壘，加築了十個突出的城廓，又在1670年代增筑了可容納三十艘戰艦的船塢，更有雙重水閘將缸内水位維持在退潮水平。而從港口通往海口的堤道則在1678年竣工，途徑沿海沙床，通道兩側用河堤固定。數年后又建成五座堡壘保護河堤，1701年再建一座新堡壘。1713年，[烏得勒支和約簽訂](../Page/烏得勒支和約.md "wikilink")，以上港口設施、堡壘、堤道統統遭到撤除。\[6\]

[路易十四在位期間](../Page/路易十四.md "wikilink")，不少再次以敦克爾克為根據地，包括著名的。[鐵面人也是在敦克爾克被捕](../Page/鐵面人.md "wikilink")。十八世紀著名的私掠海盜與妻子兼夥伴便是在這裡賣出贓物。1763年簽署的英法[倫敦條約有條文限制法國為敦克爾克修築防禦工事的權利](../Page/倫敦條約.md "wikilink")，法國便不易以此為基地侵略英國，以紓解英國的擔憂。\[7\]

### 第二次世界大戰

敦克爾克以[二战中](../Page/二战.md "wikilink")1940年发生在这里的[敦克爾克战役和英法军队大撤退而闻名](../Page/敦刻尔克战役.md "wikilink")。1940年五月爆發二戰的[法國戰役](../Page/法國戰役.md "wikilink")，英國派出遠征軍到法國本土援助法國，可是由於德軍進展神速，英軍與法軍被切斷。英軍撤退到敦克爾克港口並遭到德軍團團包圍。一直以來的見解認爲若非[希特勒下令停止進軍](../Page/阿道夫·希特勒.md "wikilink")，出動[納粹德國空軍轟炸敦克爾克](../Page/納粹德國空軍.md "wikilink")，英軍將蒙受滅頂之災。可是根據德國A集團軍的官方戰爭日記，是集團軍司令[格尔德·冯·伦德施泰特下令停止前進](../Page/格尔德·冯·伦德施泰特.md "wikilink")，而希特拉在此命令頒佈后數小時才追認之。\[8\]正因爲有此停頓，容許了英軍有幾日時間著手自海路撤退。[温斯顿·丘吉尔下令執行](../Page/温斯顿·丘吉尔.md "wikilink")[發電機行動徵發一切可用船隻](../Page/敦刻尔克战役.md "wikilink")，超過九百艘，來運送人員，拯救了338,226名人員（包括123,000法軍），其後邱吉爾稱之爲*敦克爾克奇跡*。儘管盟軍遺下了超過四万輛車輛及無數軍備補給在法國，本次行動拯救出的精良士卒還是更有價值。尚有四万人未及撤退，要麽被俘獲、要麽被迫經由各條路線，包括中立的[西班牙回到本國](../Page/西班牙.md "wikilink")。

1944年，[盟軍在](../Page/盟軍.md "wikilink")[諾曼底登陸之後往東北挺進](../Page/諾曼底登陸.md "wikilink")。九月，試圖光復此城，可是德軍不肯交出這座已經改成堡壘的城市。盟軍於是包圍並攻擊此城，當中出力尤殊的是。最終在1945年五月九日，德軍將領向捷軍[准將](../Page/准將.md "wikilink")無條件投降。\[9\]德國佔領期間，敦克爾克受到盟軍轟炸而遭逢慘重破壞。

### 战后重建

二战使该城市摧毁了70％以上，港口几乎被完全摧毁。1957年，敦刻尔克工厂重新开始运转，加速了整个城市的重建。到1963年，人口从7万增加到了20万。\[10\]

从1970年开始，该地开始着重发展[旅游业](../Page/旅游业.md "wikilink")，进行了旅游海滩度假地的一系列建设。1989年，造船厂关闭，该市提出了海港现代化的计划。从2005年开始，该市开始利用造船厂的荒地进行[住宅建设](../Page/住宅.md "wikilink")。\[11\]

## 人口

[Population_-_Municipality_code_59183.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Population_-_Municipality_code_59183.svg "fig:Population_-_Municipality_code_59183.svg")
敦刻尔克的犯罪率为每1千居民中3.88人，低于全国平均水平。\[12\]

### 家庭

| 家庭情况分析表（2014年人口数据）                                   |
| ---------------------------------------------------- |
| 家庭成员数量：                                              |
| 敦刻尔克                                                 |
| 法国（平均）                                               |
| 每户拥有汽车数量:                                            |
| 敦刻尔克                                                 |
| 法国（平均）                                               |
| 来源: [INSEE](../Page/INSEE.md "wikilink")\[13\]\[14\] |

### 就业

|          | [服务业](../Page/第三产业.md "wikilink") | [工业](../Page/工业.md "wikilink") | [建筑业](../Page/建筑业.md "wikilink") | [农业](../Page/农业.md "wikilink") |
| -------- | --------------------------------- | ------------------------------ | -------------------------------- | ------------------------------ |
| **敦刻尔克** | **77.8 %**                        | **16.5 %**                     | **5.2 %**                        | **0.5 %**                      |
| 女性比例%    | **54.1 %**                        | **18.4 %**                     | **8.6 %**                        | **30.2 %**                     |
| 全国平均     | 71.5 %                            | 18.3 %                         | 6.1 %                            | 4.1 %                          |

style="font-weight: bold; font-size: 1.1em; margin-bottom: 0.5em"|
就业分布情况表（2007年）\[15\]

### 方言

[FlemishinDunkirkdistrict.PNG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:FlemishinDunkirkdistrict.PNG "fig:FlemishinDunkirkdistrict.PNG")
敦克爾克目前有不少使用[荷蘭語的社群](../Page/荷蘭語.md "wikilink")，使用的方言屬於[西佛蘭德語底下的](../Page/西佛蘭德語.md "wikilink")，雖然與十九世紀相比，目前法語在當地有排擠掉荷蘭語使用的狀況。

## 政治

敦刻尔克民众对[法国总统大选第二轮投票的支持情况](../Page/法国总统.md "wikilink")：\[16\]

| |选举年份                                      | 参选人                                          | 所属政党                                    | 支持率%  |
| ------------------------------------------ | -------------------------------------------- | --------------------------------------- | ----- |
| [2017年](../Page/2017年法國總統選舉.md "wikilink") | [埃马纽埃尔·马克龙](../Page/埃马纽埃尔·马克龙.md "wikilink") | [共和前進！](../Page/共和前進！.md "wikilink")    | 54.42 |
| [2012年](../Page/2012年法国总统选举.md "wikilink") | [弗朗索瓦·奥朗德](../Page/弗朗索瓦·奥朗德.md "wikilink")   | [社会党](../Page/社会党_\(法国\).md "wikilink") | 55.37 |
| [2007年](../Page/2007年法国总统选举.md "wikilink") | [尼古拉·萨科齐](../Page/尼古拉·萨科齐.md "wikilink")     | [人民運動聯盟](../Page/人民運動聯盟.md "wikilink")  | 52.30 |
| [2002年](../Page/2002年法国总统选举.md "wikilink") | [雅克·希拉克](../Page/雅克·希拉克.md "wikilink")       | {{tsl|en|Rally for the Republic         | RPR}} |

## 地理

敦刻尔克所处的地理位置十分优越。它距离五个国家[首都](../Page/首都.md "wikilink")（[伦敦](../Page/伦敦.md "wikilink")，[巴黎](../Page/巴黎.md "wikilink")，[布鲁塞尔](../Page/布鲁塞尔.md "wikilink")，[阿姆斯特丹和](../Page/阿姆斯特丹.md "wikilink")[卢森堡](../Page/卢森堡.md "wikilink")）不到300公里。它距离巴黎242.45公里，距伦敦181.67公里，距布鲁塞尔140.14公里，距阿姆斯特丹228.74公里，距[德国](../Page/德国.md "wikilink")[北莱茵-威斯特法伦州首府](../Page/北莱茵-威斯特法伦州.md "wikilink")[杜塞尔多夫](../Page/杜塞尔多夫.md "wikilink")307.96公里。\[17\]

敦刻尔克西邻[大西洋](../Page/大西洋.md "wikilink")，市内拥有多条运河，城市海拔高度在0至17米之间，\[18\]占地面积达到了43.89平方公里，超过了省会[里尔市](../Page/里尔.md "wikilink")。\[19\]

### 气候

敦刻尔克在[柯本气候分类法中属于](../Page/柯本气候分类法.md "wikilink")[海洋性气候](../Page/海洋性气候.md "wikilink")（Cfb），夏季炎热干燥，冬季温和多雨。

## 經濟

作为海港城市，敦刻尔克港口经历了从传统的进出口[金属](../Page/金属.md "wikilink")、[管道和](../Page/管道.md "wikilink")[木材的货物码头](../Page/木材.md "wikilink")，到包括[钢铁](../Page/钢铁.md "wikilink")、[煤炭等石油化工材料在内的综合性码头](../Page/煤炭.md "wikilink")。敦刻尔克港几乎囊括了传统与现代运输方式的所有货类，世界上许多新兴港口都难以企及。\[20\]

### 现代

戰後，敦克爾克在廢墟上重建。城市規模超過戰前，并成為法國第三大港，年吞吐量達3500萬噸。緊靠港口建立起法國最大的現代化鋼鐵聯合企業，利用良好的港口條件和進口的富礦石及煉[焦煤](../Page/焦煤.md "wikilink")，生產全法國1/4以上的鋼鐵。

敦克爾克西郊的有6座反應堆，裝機總容量546萬千瓦，規模居法國之最，在世界上也名列前茅。

该市依託港口還興起了煉油、化工和農產品加工等其他工業。\[21\]

截至2009年，敦刻尔克港拥有18个码头和1个[物流园区](../Page/物流.md "wikilink")，包括用于冷冻和冷藏食品、[碳氢化合物](../Page/碳氢化合物.md "wikilink")、[谷物等的大型仓储设施](../Page/谷物.md "wikilink")。敦刻尔克虽受[2008年金融危机的影响](../Page/2008年金融危机.md "wikilink")，但港口依然完成贸易货物吞吐量5770万吨，创下了历史新高。\[22\]

2010年7月9日，敦刻尔克港与[上海港签署友好合作关系备忘录](../Page/上海.md "wikilink")，双方在海运、铁路和河流等各种物流运输领域互相交流合作。\[23\]

[Université_du_littoral_dk.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Université_du_littoral_dk.JPG "fig:Université_du_littoral_dk.JPG")

## 教育

  - 北加萊高等藝術學院(敦克爾克校區) （）
  - 滨海大学(敦克爾克校區) （）

## 友好城市

<center>

敦刻尔克[友好城市列表](../Page/友好城市.md "wikilink")\[24\]（括号内为起始年份）

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li><p><a href="../Page/克雷费尔德.md" title="wikilink">克雷费尔德</a>（1974）</p></li>
<li><p><a href="../Page/米德爾斯堡.md" title="wikilink">米德爾斯堡</a>（1976）[25]</p></li>
<li><p><a href="../Page/加薩.md" title="wikilink">加薩</a>（1996）</p></li>
<li><p><a href="../Page/里加.md" title="wikilink">里加</a>（1960）</p></li>
<li><p><a href="../Page/利贝雷茨.md" title="wikilink">利贝雷茨</a>（2010）</p></li>
</ul></td>
<td><ul>
<li><p><a href="../Page/梅克伦堡-前波美拉尼亚.md" title="wikilink">梅克伦堡-前波美拉尼亚</a> <a href="../Page/罗斯托克.md" title="wikilink">罗斯托克</a>（2000）[26]</p></li>
<li><p><a href="../Page/维多利亚_(巴西).md" title="wikilink">维多利亚</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/科倫巴.md" title="wikilink">科倫巴</a></p></li>
<li><p><a href="../Page/拉马特沙龙.md" title="wikilink">拉马特沙龙</a>（1997）</p></li>
<li><p><a href="../Page/河北省.md" title="wikilink">河北省</a> <a href="../Page/秦皇岛市.md" title="wikilink">秦皇岛市</a>（2000）[27]</p></li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

</center>

## 图集

<center>

<File:Dunkerque> Tour du Leughenaer.jpg|里亚塔（Liar's Tower）
<File:Dunkerque> Town Hall.jpg|市政厅 <File:Carnaval> dunkerque.jpg|嘉年华
<File:Jielbeaumadier> Dunkerque 2007 25.jpeg|沙滩 <File:Dunkerque>
(plage).jpg|海滨

</center>

## 参见

  - [法国法兰德斯地区](../Page/法国法兰德斯地区.md "wikilink")
  - [法国铁路车站列表](../Page/法国铁路车站列表.md "wikilink")
  - 《[敦刻尔克大行动](../Page/敦刻尔克_\(电影\).md "wikilink")》(2017年电影)

## 参考资料

## 外部連結

  - [市议会官方网站](http://www.ville-dunkerque.fr)
  - [旅游网站](http://www.dunkirk-tourism.com)

[D](../Category/诺尔省市镇.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.
6.

7.

8.

9.  [Czech army page](http://www.army.cz/avis/areport2005/ar11str.pdf)

10.

11. Logements ZAC Grand Large-Neptune, 2011-01-28

12.

13. [Encyclopédie des villes de France-donnée de l'INSEE démographie
    dunkerquoise](http://www.journaldunet.com/management/ville/ville/demographie/824/dunkerque.shtml)

14. [Encyclopédie des villes de France-donnée de l'INSEE Marché
    immobilier
    dunkerquois](http://www.journaldunet.com/management/ville/ville/immobilier_automobile/824/dunkerque.shtml)

15.

16. <http://www.lemonde.fr/nord-pas-de-calais-picardie/nord,59/dunkerque,59183/elections/presidentielle-2002/>

17. [Dunkerque tourisme](https://www.dunkerque-tourisme.fr)

18.

19.

20.
21.

22.

23.
24.

25.

26.
27. 中国国际友好城市联合会:[秦皇岛友好城市
    互联网档案馆的存档](https://web.archive.org/web/20070404080648/http://www.cifca.org.cn/friendcity/fc4_1.asp?id=3)，存档日期2007-04-04